% Dieses Dokument muss mit PDFLatex geestzt werden
% Vorteil: Grafiken koennen als jpg, png, ... verwendet werden
%          und die Links im Dokument sind auch gleich richtig
%
%Ermöglicht \\ bei der Titelseite (z.B. bei supervisor)
%Siehe https://github.com/latextemplates/uni-stuttgart-cs-cover/issues/4
\RequirePackage{kvoptions-patch}
%
\documentclass[
               paper=a4,
%               twoside, % fuer die Betrachtung am Schirm ungeschickt
% Optionen fuer typearea.
               BCOR1.92mm,DIV12,headinclude, %je höher der DIV-Wert, desto mehr geht auf eine Seite - Hack für BCOR. Bei BCOR2mm sind die Fuellpunkte beim Inhaltsverzeichnis falsch
%               titlepage,
               bibliography=totoc,
%               idxtotoc,   %Index ins Inhaltsverzeichnis
%				liststotoc, %List of X ins Inhaltsverzeichnis, mit liststotocnumbered werden die Abbildungsverzeichnisse nummeriert
               headsepline,
               cleardoublepage=empty,
               parskip=half,
				pointlessnumbers, %f"ur englische Texte, dann unten \ifdeutsch und \ifenglisch anpassen.
%               draft    % um zu sehen, wo noch nachgebessert werden muss - wichtig, da Bindungskorrektur mit drin
               final   % ACHTUNG! - in pagestyle.tex noch Seitenstil anpassen
               ]{scrbook}

%Englisch:			   
\let\ifdeutsch\iffalse
\let\ifenglisch\iftrue

%Deutsch:
%\let\ifdeutsch\iftrue
%\let\ifenglisch\iffalse

			   
\input{preambel/packages_and_options}

 %Der untere Rand darf "flattern"
\raggedbottom

%%%
% Wie tief wird das Inhaltsverzeichnis aufgeschlüsselt
% 0 --\chapter
% 1 --\section % fuer kuerzeres Inhaltsverzeichnis verwenden - oder minitoc benutzen
% 2 --\subsection
% 3 --\subsubsection
% 4 --\paragraph
\setcounter{tocdepth}{3}
%
%%%

\makeindex

%Angaben in die PDF-Infos uebernehmen
\makeatletter
\hypersetup{
            pdftitle={}, %Titel der Arbeit
            pdfauthor={}, %Author
            pdfkeywords={}, % CR-Klassifikation und ggf. weitere Stichworte
            pdfsubject={}
}
\makeatother

\begin{document}
%tex4ht-Konvertierung verschönern
\iftex4ht
% tell tex4ht to create picures also for formulas starting with '$'
% WARNING: a tex4ht run now takes forever!
\Configure{$}{\PicMath}{\EndPicMath}{} 
%$ % <- syntax highlighting fix for emacs
\Css{body {text-align:justify;}}

%conversion of .pdf to .png
\Configure{graphics*}  
         {pdf}  
         {\Needs{"convert \csname Gin@base\endcsname.pdf  
                               \csname Gin@base\endcsname.png"}%  
          \Picture[pict]{\csname Gin@base\endcsname.png}%  
         }  
\fi

%Tipp von http://goemonx.blogspot.de/2012/01/pdflatex-ligaturen-und-copynpaste.html
%siehe auch http://tex.stackexchange.com/questions/4397/make-ligatures-in-linux-libertine-copyable-and-searchable
%
%ONLY WORKS ON MiKTeX
%On other systems, download glyphtounicode.tex from http://pdftex.sarovar.org/misc/
%
\input glyphtounicode.tex
\pdfgentounicode=1

\VerbatimFootnotes %verbatim text in Fußnoten erlauben. Geht normalerweise nicht.
%\frontmatter
\input{macros/commands}
\pagenumbering{arabic}
\frontmatter
\pagenumbering{Roman}
\Titelblatt

%Eigener Seitenstil fuer die Kurzfassung und das Inhaltsverzeichnis
\deftripstyle{preamble}{}{}{}{}{}{\pagemark}
%Doku zu deftripstyle: scrguide.pdf
\pagestyle{preamble}
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{preamble}

\section*{Acknowledgments}
At this point I would like to mention and thank the people who have supported me during the creation and who were decisively involved in the success of this thesis.

First I would like to thank Prof. Dr. Albrecht Schmidt, and especially my supervisor Thomas Kubitza M.Sc. who made this thesis possible at the Institute for Visualization and Interactive Systems (VIS). This thesis would not have been feasible without Thomas dedication and support. His guidance and advice were very valuable during the creation of this thesis.

Furthermore, I would like to thank all study participants from Germany and from the Netherlands as well as all employees of the Allard Pierson Museum at Amsterdam for making the second study happen.

Additionally, I would like to thank the Feil, Feil \& Feil GmbH for valuable advice and the possibility to use their hardware for testing purposes.

Finally, I want to thank the people in my life who have accompanied me on my way up to this day.
I'm incredibly thankful for the support of my family, especially my parents who stood by my side with words and deeds and who primarily enabled me to graduate at the University of Stuttgart. My sister and my brother, who always encouraged me and helped me in any situation. 
Thanks to my friends for all kind of support from giving me feedback to reducing stress. 
Last but not least thanks to my partner, who always kept me motivated and covered my back in all situations.



\cleardoublepage

%Kurzfassung / abstract
%auch im Stil vom Inhaltsverzeichnis
%\ifdeutsch
%\else
\section*{Abstract}
%\fi
Nowadays interactive installations and public displays have become part of our daily lives, for example in retail stores, at bus and train stations as well as in museums. The content which is shown on this displays is often created at a desktop computer and then remotely deployed on a target device. Content which may appear well optimized on the desktop display may look maladjusted in the target environment. By providing a mobile editor component to optimize the adaptation on-site, content can be created faster and in a higher quality whereby the content is optimally fitting the specific target environment. In this thesis VEII (Visual Editor for Interactive Installations) is presented - a toolkit which combines the features of a content management system and a content composing tool with a platform which enables non technical experts to create smart environments, extended by a component to adapt content on-site while getting immediate feedback from the target display. Furthermore, the toolkit enables users to create interactivity using sensors without any technical expertise by providing behavior rules. Users can adapt the rules within a text-based story where easy understandable UI elements are embedded that represent important parameters of the actual implementation.
\clearpage

\section*{Kurzfassung}
Heutzutage sind interaktive Installation und öffentliche Bildschirme Teil unseres alltäglichen Lebens, beispielsweise im Einzelhandel, an Bus- und Bahnstationen sowie in Museen. Die Inhalte, die auf diesen  Bildschirmen dargestellt werden, werden oft auf einem Desktop Computer erstellt und dann auf einem externen Zielgerät angezeigt. Inhalte, die auf dem Desktop Monitor gut angepasst erscheinen, können auf dem eigentlichen Anzeigebildschirm falsch aussehen. Durch die Bereitstellung einer mobilen Editor-Komponente für die Optimierung der Inhaltsanpassung, werden Inhalte schneller und mit höherer Qualität erstellt, wobei der Inhalt optimal an die Zielumgebung angepasst ist. In dieser Arbeit wird VEII (Visueller Editor für Interaktive Installationen) präsentiert - ein Toolkit, das die Funktionen eines Content-Management-Systems und einem Präsentations-Werkzeug mit einer Platform verbindet, die es technisch unerfahrenen Personen ermöglicht, intelligente Umgebungen zu erstellen. Zusätzlich wird das System um eine Komponente erweitert, die es ermöglicht, Inhalte vor Ort anzupassen und dabei eine unmittelbare visuelle Rückmeldung von den Änderungen auf dem Anzeigebildschirm zu erhalten. Weiterhin ermöglicht das Toolkit Benutzern, durch das Bereitstellen von Verhaltensregeln, ohne technisches Expertenwissen Interaktivität zu erzeugen. Die Benutzer können diese Regeln anpassen, da die Implementation in einer text-basierten Geschichte dargestellt ist, welche mit einfach verständlichen und anpassbaren Kompenten ergänzt wird. Diese Komponenten repräsentieren wichtige Parameter der Implementation der spezifischen Regel.
\cleardoublepage


% BEGIN: Verzeichnisse

\iftex4ht
\else
\microtypesetup{protrusion=false}
\fi

%%%
% Literaturverzeichnis ins TOC mit aufnehmen, aber nur wenn nichts anderes mehr hilft!
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
%
% oder zB
%\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
%\section*{Abkürzungsverzeichnis}
%
%%%

%Inhaltsverzeichnis anlegen
\tableofcontents

% Bei einem ungünstigen Seitenumbruch im Inhaltsverzeichnis, kann dieser mit
% \addtocontents{toc}{\protect\newpage}
% an der passenden Stelle im Fließtext erzwungen werden.

%listof* untereinandergesetzt
%ACHTUNG! Falls ein anderer Kapitelstil gewählt wird, muss der Code hier evtl.
%  angepasst werden
\begingroup 
\makeatletter
  \def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \reset@font
            \normalfont \vphantom{\@chapapp{} \thechapter}
        \par\nobreak\vspace*{10\p@}%
        \interlinepenalty\@M
    {\huge \bfseries %
	%
	%Default-Schrift: Serifenhaft (fuer englische Dokumente)
	% Dann sowohl A als auch B deaktivieren
    %A) Fuer serifenlose Schrift folgende Zeile aktivieren:
	\ifdeutsch
    \fontfamily{phv}\selectfont
	\fi
	%B) Fuer Kapitaelchen folgende Zeile aktivieren:
	%\fontseries{m}\fontshape{sc}\selectfont
	%
	#1\par\nobreak}
    %\vspace*{1\p@}%
\makebox[\textwidth]{\hrulefill}%    \hrulefill alone does not work
    \par\nobreak
    \vskip 5\p@
  }}
\makeatother
\let\cleardoublepage\clearpage
\listoffigures
\let\cleardoublepage\relax
%\listoftables

%Wird nur bei Verwendung von der lstlisting-Umgebung mit dem "caption"-Parameter benoetigt
%\lstlistoflistings 
%ansonsten:
\ifdeutsch
\listof{Listing}{Verzeichnis der Listings}
\else
\listof{Listing}{List of Listings}
\fi

%mittels \newfloat wurde die Algorithmus-Gleitumgebung definiert.
%Mit folgendem Befehl werden alle floats dieses Typs ausgegeben
\ifdeutsch
\listof{Algorithmus}{Verzeichnis der Algorithmen}
\else
%\listof{Algorithmus}{List of Algorithms}
\fi
%\listofalgorithms %Ist nur für Algorithmen, die mittels \begin{algorithm} umschlossen werden, nötig

\endgroup

\cleardoublepage

\iftex4ht
\else
%Optischen Randausgleich und Grauwertkorrektur wieder aktivieren
\microtypesetup{protrusion=true}
\fi

% END: Verzeichnisse


\renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrplain}
\pagestyle{scrheadings}
\input{preambel/pagestyle}

\mainmatter
%
%
% ** Hier wird der Text eingebunden **
%
\input{content/introduction}
\input{content/relatedwork}
\input{content/concept}
\input{content/implementation}
\input{content/casestudies}
\input{content/conclusion}
%
%
%\renewcommand{\appendixtocname}{Anhang}
%\renewcommand{\appendixname}{Anhang}
%\renewcommand{\appendixpagename}{Anhang}
\backmatter
\appendix
\input{content/anhang}
%\printindex
%\bibliographystyle{alphadin}
\ifdeutsch
\bibliographystyle{bibliography/IAASde} %f"ur deutsche Texte
\else
\bibliographystyle{bibliography/IAAS} %f"ur englische Texte
\fi
\bibliography{bibliography/mendeley/library}
\ifdeutsch
Alle URLs wurden zuletzt am 17.\,03.\,2008 geprüft.
\else
All links were last followed on \today.
\fi

\backmatter 
\pagestyle{empty}
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\Versicherung
\end{document}
